<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>[블록체인] 유한체, 타원곡선, 타원곡선 암호화</title>
    <link href="/2021/03/07/page/"/>
    <url>/2021/03/07/page/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="블록체인-유한체-타원곡선-타원곡선-암호화"><a href="#블록체인-유한체-타원곡선-타원곡선-암호화" class="headerlink" title="[블록체인] 유한체, 타원곡선, 타원곡선 암호화"></a>[블록체인] 유한체, 타원곡선, 타원곡선 암호화</h2><p><img src="/img/contents/illon.jpg"></p><h2 id="서론"><a href="#서론" class="headerlink" title="서론"></a>서론</h2><p>리눅스 커널 공격(Linux Kernel Exploitation)을 진행하기 위해서는 리눅스 커널(Linux Kernel)에 대한 이해가 먼저 선행되어야 한다. 하지만 리눅스 커널(Linux Kernel)은 일반적으로 접근한다면 오픈소스의 특성인 집단지성의 결정체라고 할 수 있을만큼 매우 방대하며 모든 것을 학습을 할 수 없다. 그러므로 리눅스 커널 공격(Linux Kernel Exploitation)을 위한 기초적인 운영체제의 지식을 기반으로하여 프로세스의 메모리 구조, 유저모드(user mode)와 커널모드(kernel mode), 커널의 공격할 수 있는 부분(attack surface)가 될 수 있는 많은 부분 중 쉽게 구현할 수 있는 디바이스 드라이버(device driver)를 기반으로 연구를 진행했다.</p><h2 id="커널-kernel-이란"><a href="#커널-kernel-이란" class="headerlink" title="커널(kernel)이란"></a>커널(kernel)이란</h2><p><img src="/img/arch.png"></p><p>공격할 대상은 리눅스 커널(linux kernel)이다. 그렇다면 커널(kernel)이 무엇인지 확인하고 넘어갈 필요가 있다. 컴퓨터(computer)는 흔히 알고 있는 전기적으로 제어할 수 있는 CPU, Memory, Devices들로 이루어진 일종의 기계장치(machine)으로 볼 수 있다. 기계란 어떠한 방식으로 동작되는 지 사람이 지정해주어야 하며 기계의 특성상 프로그램을 실행할 수 있도록 섬세하게 조정이 되어야 한다. 그렇지 않다면 단순한 실리콘 덩어리들의 불과하다. 다음과 같은 이유를 고려하면 어떻게 이러한 실리콘 덩어리를 잘 활용하여야 흔히 사용하는 프로그램을 돌리기 위해서는 어떠한 동작이 정의되어 있어야 한다. 커널(kernel)은 다음과 같은 역할을 하기에 중간계층이라고도 많이 불리운다.</p><h2 id="메모리-memory-란"><a href="#메모리-memory-란" class="headerlink" title="메모리(memory)란"></a>메모리(memory)란</h2><p><img src="/img/process_memory.png"></p><p>프로그램이 실행되기 위해서는 보조기억장치(HDD, SSD등)에서 주기억장치(RAM)에 로드 되어야 한다. 하나의 프로세스가 로드되면 32bit를 예시로 총 4GB의 가상메모리 공간에 위치하게 된다. 상단에 제시한 그림과 같은 형태를 나타낸다. 상위 주소(0xC0000000 ~ 0xFFFFFFFF)에는 커널의 위치한 주소가 되며 하위 주소(0x00000000~0xBFFFFFFFF)에는 흔히 알고 있는 유저 프로세스가 로드된다. 커널의 경우는 앞서 언급한 것과 같이 하드웨어의 직접적으로 접근할 수 있는 중요한 부분이며 이러한 이유로 스택 메모리를 확인하면 높은 주소에서 낮은 주소로 데이터가 쓰이는 것을 볼 수 있다.</p><h2 id="커널의-권한"><a href="#커널의-권한" class="headerlink" title="커널의 권한"></a>커널의 권한</h2><p><img src="/img/two_rise_sun.PNG" alt="하늘아래 태양은 두개가 될 수 없는 법."></p><p>커널은 프로세스들을 관리하기도 하고 주요한 정보들이 위치하기에 일반적으로 높은 권한을 지니고 있다. 그럼 다른 이야기를 해보자! 서로 친해지기 위해서 술게임을 하며 왕게임을 하는 데 가학적 성격장애가 있는 친구에게 권력이 부여된다면 타겟들은 인생이 힘들어진다. 또한 아무나 왕이 될 수 있다고하면 배가 산으로 가게되며 시스템 상에서는 아주 큰 문제가 발생할 수 있다. 그러므로 시스템에서는 특권을 지닌 커널 모드와 제한된 권한인 유저 모드로 나누어져 있다.</p><h2 id="커널에게-일을-시키고-싶어-시스템콜-syscall"><a href="#커널에게-일을-시키고-싶어-시스템콜-syscall" class="headerlink" title="커널에게 일을 시키고 싶어 - 시스템콜(syscall)"></a>커널에게 일을 시키고 싶어 - 시스템콜(syscall)</h2><p><img src="/img/systemcall.PNG"></p><p>그렇다면 어떻게 하면 커널을 공격할 수 있을 지 고민해보아야 한다. 일반적으로 유저 권한을 지닌 사용자 어플리케이션을 생각해보면 입력값(Input)이 될 수 있는 부분에서 문제가 발생한다. 커널도 마찬가지이다. 커널에서의 입력값(Input)이 될 수 있는 부분에서 문제가 발생한다. 이를 공격 표면(attack surface)라고 불린다. 가장 손쉽게 접근이 가능한 부분은 시스템 콜(syscall)이라고 볼 수 있다. 유저 모드에서는 직접적으로 컴퓨터의 중요 자원에 접근할 수 없기 때문에 커널 모드로의 전환이 일어나야 한다. 흔히 사용하는 printf와 같이 화면에 출력을 하는 함수의 경우도 저수준 함수로 변환되어 커널에게 시스템 콜이라는 인터럽트(interrupt)를 발생시키게 된다. </p><h2 id="커널의-공격-대상-attack-vector"><a href="#커널의-공격-대상-attack-vector" class="headerlink" title="커널의 공격 대상(attack vector)"></a>커널의 공격 대상(attack vector)</h2><p>커널의 주요한 자원에 접근하기 위해서는 직접적으로 접근할 수 없으며 시스템 콜과 같은 간접적인 형태로 접근할 수 있음을 언급하였다. 또한 정의된 시스템 콜 이외에도 리눅스의 경우 디바이스 드라이버 또는 파일 시스템이 모두 커널 모드에서 동작된다. 이러한 요소들까지 고려하면 리눅스의 attack surface의 경우는 시스템 콜 뿐만이 아닌 블루투스 디바이스 드라이버와 같은 많은 형태로 확장이 가능하다.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Research</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>blockchain</tag>
      
      <tag>ECC</tag>
      
      <tag>finite-field</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
